[Moratti_particolare.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Moratti_particolare.JPG "fig:Moratti_particolare.JPG")
**马西莫·莫拉蒂**（****，），[意大利人](../Page/意大利.md "wikilink")，乃一名[石油大亨](../Page/石油.md "wikilink")，是[意大利足球甲级联赛中](../Page/意大利足球甲级联赛.md "wikilink")[国际米蘭的榮譽主席](../Page/國際米蘭足球俱樂部.md "wikilink")。

## 生平

### 家族

馬西莫·莫拉蒂出身於一個石油家族。其父[安傑洛·莫拉蒂早在五十年代](../Page/安傑洛·莫拉蒂.md "wikilink")，就在意大利[撒丁島的](../Page/撒丁島.md "wikilink")[卡利亞里修建煉油廠](../Page/卡利亞里.md "wikilink")；由[中東購買原油](../Page/中東.md "wikilink")，運到提煉廠加工，主要市場乃[歐洲各國](../Page/歐洲.md "wikilink")。安傑洛·莫拉蒂有六個孩子：長子詹馬可、幼子馬西莫、3個女兒阿德里亞娜、貝蒂、姣婭、養子納塔利諾。

1981年安傑洛·莫拉蒂去世，長子詹馬可將家族企業萨拉斯石油公司進一步壯大，成為一個業務多樣化的國際企業。馬西莫和其他兄弟姐妹都是在坐享其成。

莫拉蒂家族本身已擁有國際米蘭，其父[安傑洛·莫拉蒂早在五十年代起擔任球會主席](../Page/安傑洛·莫拉蒂.md "wikilink")。安傑洛·莫拉蒂擔任主席的國際米蘭贏下2次冠軍杯、2次洲際杯、3次意甲冠軍，譜寫了「大國際米蘭時代」的輝煌。

### 背景

馬西莫·莫拉蒂生平常予人慷慨友善的印象，他喜愛藝術、時尚，但向來被評對商業經營一竅不通。早於1968年，[安傑洛·莫拉蒂已趁](../Page/安傑洛·莫拉蒂.md "wikilink")[國際米蘭如日中天之際把球會放盤出售](../Page/國際米蘭.md "wikilink")，並向家人留下一條家訓：「莫拉蒂家族不要再拋頭露面。」
不過馬西莫卻酷愛足球，尤其是一直都有意把國際米蘭購回。最後1995年馬西莫·莫拉蒂終於成功購回國際米蘭。

馬西莫·莫拉蒂上台後，憑著其家族生意所得資金，以「大花筒」手法，先後收購多位世界級球員。較著名的有：以3050萬[歐元收購前](../Page/歐元.md "wikilink")[世界足球先生](../Page/世界足球先生.md "wikilink")[-{zh-hans:罗纳尔多;zh-hant:朗拿度}-](../Page/罗纳尔多.md "wikilink")、5000萬[歐元收購意大利射手](../Page/歐元.md "wikilink")[-{zh-hans:克里斯蒂安·维耶里;zh-hant:韋利}-](../Page/克里斯蒂安·维耶里.md "wikilink")、2300萬歐元收購世界著名後衛[-{zh-hans:法比奥·卡纳瓦罗;zh-hant:簡拿華路}-](../Page/法比奥·卡纳瓦罗.md "wikilink")、超過2000萬歐元收購阿根廷射手[克雷斯波等](../Page/埃尔南·克雷斯波.md "wikilink")。其他世界級球星亦一度在他收購名單，但因種種原因未能落實，包括當時效力[佛罗伦萨的阿根廷射手](../Page/佛罗伦萨足球俱乐部.md "wikilink")[-{zh-hans:加布里埃尔·巴蒂斯图塔;zh-hant:巴迪斯圖達}-](../Page/加布里埃尔·巴蒂斯图塔.md "wikilink")
(及後於職業生涯晚年加盟)、前任主教練，當時效力[桑普多利亚的](../Page/桑普多利亚足球俱乐部.md "wikilink")[曼奇尼](../Page/罗伯托·曼奇尼.md "wikilink")、意大利國腳後衛[-{zh-hans:亚历山德罗·内斯塔;zh-hant:尼斯達}-](../Page/亚历山德罗·内斯塔.md "wikilink")、法國後衛[-{zh-hans:利利安·图拉姆;zh-hant:杜林}-等](../Page/利利安·图拉姆.md "wikilink")。

星級球員眾多，只是成績一直都欠奉，最差一次乃1998-99年聯賽只排第七，失去參加歐洲賽事資格；而最佳成績也只是1998年擊敗[-{zh-hant:拉素;zh-hans:拉齐奥}-奪得](../Page/拉素足球俱樂部.md "wikilink")[-{zh-hans:欧洲联盟杯;zh-hant:歐洲足協盃}-](../Page/歐洲足協盃.md "wikilink")。馬西莫慷慨投資的唯一貢獻，則是讓國際米蘭在沒有成績下，贏得了巨大的人氣。

隨後各間意大利球會都被揭發財政不健全，其中國際米蘭被指每年虧損約十億[美金](../Page/美金.md "wikilink")，甚至球員的薪金更由莫拉蒂私人支付。不善營商的評價又隨之而起。結果2004年他辭退國際米蘭的主席職位。直到2006年11月8日，[国际米兰董事局投票任命](../Page/国际米兰.md "wikilink")**马西莫·莫拉蒂**重新接任主席职务以接替于同年去世的国米前主席[法切蒂](../Page/吉亞琴托·法切蒂.md "wikilink")。

在2006年夏天[電話門事件曝光之後](../Page/2006年意大利足球甲级联赛丑闻.md "wikilink")，隨著尤文圖斯和AC米蘭等隊的受罰，國際米蘭被判定獲得05－06賽季的冠軍。而在尤文圖斯降級的06－07賽季，國際米蘭以創記錄的97分和17場連勝的成績獲得了連續第二個聯賽冠軍。

莫拉蒂在後來一定程度上開始收斂大手大腳花錢的做法，并在2009-2010賽季有了低價引進[斯內德](../Page/韋斯利·斯內德.md "wikilink")、[盧西奧以及用](../Page/盧西奧.md "wikilink")[伊布拉希莫維奇交換](../Page/伊布拉希莫維奇.md "wikilink")[埃托奧且巴薩另倒貼](../Page/埃托奧.md "wikilink")4600萬的巧妙交易。國際米蘭在該賽季也重新奪得了闊別45年的[歐洲冠軍聯賽冠軍](../Page/歐洲冠軍聯賽.md "wikilink")，并成為了意大利足球歷史上第一個獲得三冠王的俱樂部隊。

2013年10月，莫拉蒂把手中70%國際米蘭股份售予[印尼富商](../Page/印尼.md "wikilink")[托赫](../Page/Erick_Thohir.md "wikilink")，對方也從此繼任國際米蘭主席職位，莫拉蒂則獲封為國際米蘭榮譽主席，繼續在俱樂部佔一重要席位。

## 佚聞

  - 马西莫有2儿3女，依次是切莱斯特、安杰洛·马里奥、卡尔洛塔、乔瓦尼、马莉娅，其中第2和第4个是儿子。安杰洛·马里奥习惯被称作“毛”，已在连锁店等行业有了一些成就。国际米兰主席法切蒂去世后，马西莫重返主席位置，同时也让“毛”准备好出任俱乐部常务副主席，以便未来接替自己的位置。
  - 有趣的是，詹马可的太太莱蒂西娅是贝鲁斯科尼右翼政党的重要同盟者，马西莫的太太米莉则是坚定的左翼绿党成员。2006年，两人甚至来了一次米兰市长竞选德比，莱蒂西亚以显著优势获胜。

[M](../Category/意大利罗马天主教徒.md "wikilink")
[M](../Category/意大利企業家.md "wikilink")